

**MAT1125**  
**Videregående lineær algebra**

**OBLIG 5**

Egil Furnes  
Student: 693784

## 5.6

### 5.6.1

(i)  $T^*T$  er selvadjungert.

*Bevis.* Vi bruker at adjungering reverserer rekkefølgen av operatorer:

$$(T^*T)^* = T^{**}T^* = TT^*.$$

Siden  $T^*T$  og  $TT^*$  begge er operatorer på  $U$ , holder det å vise at disse er like. For alle  $u, v \in U$  har vi

$$\langle T^*Tu, v \rangle = \langle Tu, Tv \rangle = \langle u, T^*Tv \rangle.$$

Dermed oppfyller  $T^*T$  definisjonen av å være selvadjungert, og vi konkluderer:

$$(T^*T)^* = T^*T.$$

□

(ii)  $T^*T$  har reelle, ikke-negative egenverdier (positiv semidefinit).

*Bevis.* La  $(\lambda, u)$  være et egenpar for  $T^*T$ , der  $u \neq 0$ . Da er

$$T^*Tu = \lambda u.$$

Ved å ta indreprodukt med  $u$  på begge sider får vi

$$\langle T^*Tu, u \rangle = \lambda \langle u, u \rangle.$$

Venstresiden kan skrives som

$$\langle T^*Tu, u \rangle = \langle Tu, Tu \rangle = \|Tu\|^2.$$

Dermed følger

$$\|Tu\|^2 = \lambda \|u\|^2.$$

Siden  $\|Tu\|^2 \geq 0$  og  $\|u\|^2 > 0$ , får vi

$$\lambda = \frac{\|Tu\|^2}{\|u\|^2} \geq 0.$$

En egenverdi til en selvadjungert operator er alltid reell, så  $\lambda$  er reell og ikke-negativ. Dermed er  $T^*T$  positiv semidefinit. □

### 5.6.2

La  $U$  og  $V$  være endeligdimensjonale indreproduktrom, og la  $T \in \mathcal{L}(U, V)$ . Vi skal vise at operatoren  $TT^* \in \mathcal{L}(V)$  har de samme (eller tilsvarende) egenskapene som  $T^*T$ .

**(i)  $TT^*$  er selvadjungert.**

*Bevis.* Adjungering snur rekkefølgen av operatorer, så

$$(TT^*)^* = (T^*)^*T^* = TT^*.$$

Dermed er  $TT^*$  selvadjungert. □

**(ii)  $TT^*$  har reelle, ikke-negative egenverdier (positiv semidefinit).**

*Bevis.* La  $(\mu, v)$  være et egenpar for  $TT^*$ , med  $v \neq 0$ . Da er

$$TT^*v = \mu v.$$

Indreprodukt med  $v$  gir

$$\langle TT^*v, v \rangle = \mu \langle v, v \rangle.$$

Venstresiden kan skrives som

$$\langle TT^*v, v \rangle = \langle T^*v, T^*v \rangle = \|T^*v\|^2.$$

Dermed får vi

$$\mu = \frac{\|T^*v\|^2}{\|v\|^2} \geq 0.$$

Egenverdier til selvadjungerte operatorer er alltid reelle, så  $\mu \geq 0$ . Dermed er  $TT^*$  positiv semidefinit. □

**(iii)  $\ker(TT^*) = \ker(T^*)$  og  $\operatorname{im}(TT^*) = \operatorname{im}(T)$ .**

*Bevis.* Først viser vi at  $\ker(TT^*) = \ker(T^*)$ .

Hvis  $T^*v = 0$ , er det klart at  $TT^*v = 0$ , så  $\ker(T^*) \subseteq \ker(TT^*)$ .

Omvendt, anta at  $TT^*v = 0$ . Da følger

$$0 = \langle TT^*v, v \rangle = \langle T^*v, T^*v \rangle = \|T^*v\|^2,$$

og dermed  $T^*v = 0$ , så  $v \in \ker(T^*)$ . Dermed er

$$\ker(TT^*) = \ker(T^*).$$

For billedrommet bruker vi at enhver selvadjungert operator  $A$  oppfyller

$$\operatorname{im}(A) = (\ker(A))^\perp.$$

Vi har vist at  $\ker(TT^*) = \ker(T^*)$ , og siden  $TT^*$  er selvadjungert,

$$\operatorname{im}(TT^*) = (\ker(TT^*))^\perp = (\ker(T^*))^\perp = \operatorname{im}(T).$$

Dermed er

$$\operatorname{im}(TT^*) = \operatorname{im}(T).$$

□

### 5.6.6

Vi har fra Eksempel 5.6.5 at

$$A = \begin{pmatrix} 4 & 11 & 14 \\ 8 & 7 & -2 \end{pmatrix}.$$

Vi skal vise at kvadratrøttene til egenverdiene til matrisen  $AA^T$  også er  $\sqrt{360}$  og  $\sqrt{90}$ .

**Trinn 1: Beregn  $AA^T$ .**

Vi får

$$\begin{aligned} AA^T &= \begin{pmatrix} 4 & 11 & 14 \\ 8 & 7 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 4 & 8 \\ 11 & 7 \\ 14 & -2 \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} 4^2 + 11^2 + 14^2 & 4 \cdot 8 + 11 \cdot 7 + 14 \cdot (-2) \\ 8 \cdot 4 + 7 \cdot 11 + (-2) \cdot 14 & 8^2 + 7^2 + (-2)^2 \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} 333 & 81 \\ 81 & 117 \end{pmatrix}. \end{aligned}$$

**Trinn 2: Finn egenverdiene til  $AA^T$ .**

Egenverdiene er røttene til det karakteristiske polynomet

$$p(\lambda) = \det(AA^T - \lambda I_2) = \det \begin{pmatrix} 333 - \lambda & 81 \\ 81 & 117 - \lambda \end{pmatrix}.$$

Vi får

$$p(\lambda) = (333 - \lambda)(117 - \lambda) - 81^2 = \lambda^2 - 450\lambda + 32400.$$

Diskriminanten er

$$\Delta = 450^2 - 4 \cdot 32400 = 202500 - 129600 = 72900 = 270^2,$$

så

$$\lambda_{1,2} = \frac{450 \pm 270}{2} = 360 \quad \text{og} \quad 90.$$

**Trinn 3: Kvadratrøttene av egenverdiene.**

Kvadratrøttene av egenverdiene til  $AA^T$  er dermed

$$\sqrt{\lambda_1} = \sqrt{360}, \quad \sqrt{\lambda_2} = \sqrt{90},$$

som er de samme tallene som i Eksempel 5.6.5.

□

### 5.6.12

La  $U$  og  $V$  være endeligdimensjonale indreproduktrom, og la

$$Tu = \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle u, u_k \rangle v_k, \quad u \in U,$$

være en SVD av  $T \in \mathcal{L}(U, V)$ , der

$$(u_1, \dots, u_r) \subset U, \quad (v_1, \dots, v_r) \subset V$$

er ortonormale lister og  $\sigma_1, \dots, \sigma_r > 0$  er singularverdiene.

Vi skal vise at  $T^*$  har SVD

$$T^*v = \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle v, v_k \rangle u_k, \quad v \in V.$$

For vilkårlige  $u \in U$  og  $v \in V$  har vi, ved definisjonen av adjungert operator,

$$\langle Tu, v \rangle_V = \langle u, T^*v \rangle_U.$$

Bruker vi uttrykket for  $Tu$ , får vi

$$\langle Tu, v \rangle_V = \left\langle \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle u, u_k \rangle v_k, v \right\rangle_V = \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle u, u_k \rangle \langle v_k, v \rangle_V.$$

Siden indreproduktet er lineært i første argument, kan vi skrive høyresiden som

$$\sum_{k=1}^r \sigma_k \langle u, u_k \rangle \langle v_k, v \rangle = \left\langle u, \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle v, v_k \rangle u_k \right\rangle_U.$$

Dermed får vi

$$\langle u, T^*v \rangle_U = \left\langle u, \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle v, v_k \rangle u_k \right\rangle_U \quad \text{for alle } u \in U.$$

Ved entydigheten av Riesz-representanten (eller bare at indreproduktet separerer vektorer) følger det at

$$T^*v = \sum_{k=1}^r \sigma_k \langle v, v_k \rangle u_k \quad \text{for alle } v \in V.$$

Dette er nettopp en SVD av  $T^*$ , med de samme singularverdiene  $\sigma_1, \dots, \sigma_r$  og “byttede” ortonormale lister  $(v_k)$  og  $(u_k)$ .

□

## 5.7

### 5.7.5

La  $A \in M_n(K)$  være inverterbar, og la

$$A = CDB^*$$

være singulærverdidekomposisjonen (SVD) til  $A$ , der

- $C, B \in M_n(K)$  er unitære (ortogonale dersom  $K = \mathbb{R}$ ),
- $D = \text{diag}(\sigma_1, \dots, \sigma_n)$  er diagonal med singulærverdier  $\sigma_1 \geq \dots \geq \sigma_n \geq 0$ .

Siden  $A$  er inverterbar, kan ingen singulærverdi være lik 0. Av Proposisjon 5.6.7 (i,iii) betyr dette at

$$\sigma_j > 0 \quad \text{for alle } j = 1, \dots, n,$$

slik at også  $D$  er inverterbar.

**Påstand:** SVD-en til  $A^{-1}$  er

$$A^{-1} = BD^{-1}C^*, \quad \text{der } D^{-1} = \text{diag}(1/\sigma_1, \dots, 1/\sigma_n).$$

*Bevis.* Vi bruker at inversen av et produkt av inverterbare matriser er produktet av inversene i motsatt rekkefølge:

$$A^{-1} = (CDB^*)^{-1} = (B^*)^{-1}D^{-1}C^{-1}.$$

Siden  $B$  og  $C$  er unitære, har vi

$$(B^*)^{-1} = B, \quad C^{-1} = C^*.$$

Dermed får vi

$$A^{-1} = BD^{-1}C^*,$$

som ønsket.

For å se at dette faktisk er en SVD, observerer vi:

- $B$  og  $C$  er fortsatt unitære matriser.
- $D^{-1}$  er diagonal med positive diagonalelementer  $1/\sigma_j > 0$ .

Dermed har vi skrevet  $A^{-1}$  på formen

$$A^{-1} = (\text{unitær}) \cdot (\text{diagonal med positive elementer}) \cdot (\text{unitær})^*,$$

altså en singulærverdidekomposisjon med singulærverdier  $1/\sigma_1, \dots, 1/\sigma_n$ .

□

## 6.1

### 6.1.3

Vi har funksjonene

$$e_k(t) := e^{ikt}, \quad k \in \mathbb{Z}, t \in [0, 2\pi],$$

og  $L^2$ -indreproduktet

$$\langle f, g \rangle_{L^2} := \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} f(t) \overline{g(t)} dt.$$

Vi skal vise at  $(e_k)_{k \in \mathbb{Z}}$  er en ortonormal liste, det vil si at

$$\langle e_j, e_k \rangle_{L^2} = \delta_{jk} \quad \forall j, k \in \mathbb{Z}.$$

For vilkårlige heltall  $j, k$  har vi

$$\langle e_j, e_k \rangle_{L^2} = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{ijt} \overline{e^{ikt}} dt = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{ijt} e^{-ikt} dt = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{i(j-k)t} dt.$$

**Tilfelle 1:**  $j = k$ . Da er eksponenten  $i(j-k)t = 0$ , så

$$\langle e_j, e_j \rangle_{L^2} = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} 1 dt = \frac{1}{2\pi} \cdot 2\pi = 1.$$

Dermed er  $\|e_j\|_{L^2} = 1$  for alle  $j$ .

**Tilfelle 2:**  $j \neq k$ . Da er  $j - k \in \mathbb{Z} \setminus \{0\}$ , og vi kan integrere eksplisitt:

$$\int_0^{2\pi} e^{i(j-k)t} dt = \left[ \frac{1}{i(j-k)} e^{i(j-k)t} \right]_0^{2\pi} = \frac{1}{i(j-k)} (e^{i(j-k)2\pi} - 1).$$

Siden  $j - k$  er et heltall, er  $e^{i(j-k)2\pi} = 1$ , og derfor

$$\int_0^{2\pi} e^{i(j-k)t} dt = 0 \quad \implies \quad \langle e_j, e_k \rangle_{L^2} = 0 \quad \text{for } j \neq k.$$

Vi har dermed vist at

$$\langle e_j, e_k \rangle_{L^2} = \begin{cases} 1, & j = k, \\ 0, & j \neq k, \end{cases}$$

altså  $\langle e_j, e_k \rangle_{L^2} = \delta_{jk}$  for alle  $j, k \in \mathbb{Z}$ . Dermed er  $(e_k)_{k \in \mathbb{Z}}$  en ortonormal liste i  $L^2$ .

□

## 6.2

### 6.2.2

Anta at  $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$  er periodisk med periode  $a > 0$ , det vil si

$$f(s + a) = f(s) \quad \text{for alle } s \in \mathbb{R}.$$

Vi skal vise at

$$f(s + ak) = f(s) \quad \text{for alle } s \in \mathbb{R}, k \in \mathbb{Z}.$$

**Tilfelle  $k \geq 0$ .** Vi bruker induksjon over  $k$ .

For  $k = 0$  har vi  $f(s + 0a) = f(s)$ , så påstanden holder.

Anta at påstanden gjelder for et gitt  $k \geq 0$ , altså at  $f(s + ak) = f(s)$  for alle  $s$ . Da er

$$f(s + a(k + 1)) = f((s + ak) + a) = f(s + ak) = f(s),$$

der vi brukte periodisiteten  $f(x + a) = f(x)$  i andre likhet. Dermed gjelder påstanden også for  $k + 1$ , og ved induksjon for alle  $k \in \mathbb{N}_0$ .

**Tilfelle  $k < 0$ .** La  $k = -m$  med  $m \in \mathbb{N}$ . Vi vet fra tilfellet over at

$$f(s + am) = f(s) \quad \text{for alle } s.$$

Sett nå  $s' = s + ak = s - am$ . Da får vi

$$f(s) = f(s' + am) = f(s') = f(s + ak).$$

Altså er  $f(s + ak) = f(s)$  også når  $k < 0$ .

Vi har dermed vist at  $f(s + ak) = f(s)$  for alle  $s \in \mathbb{R}$  og alle  $k \in \mathbb{Z}$ . □

### 6.2.3

La  $k \in \mathbb{Z}$ . Vi skal vise at funksjonene

$$f_k(t) := e^{ikt}, \quad g_k(t) := \cos(kt), \quad h_k(t) := \sin(kt),$$

er  $2\pi$ -periodiske.

**1) Periodisitet for  $f_k(t) = e^{ikt}$ .**

Vi beregner

$$f_k(t + 2\pi) = e^{ik(t+2\pi)} = e^{ikt} e^{ik2\pi}.$$



Siden  $k$  er et heltall, er  $e^{ik2\pi} = 1$ , og dermed

$$f_k(t + 2\pi) = e^{ikt} = f_k(t) \quad \text{for alle } t \in \mathbb{R}.$$

Altså er  $f_k$   $2\pi$ -periodisk.

## 2) Periodisitet for $g_k(t) = \cos(kt)$ .

Vi bruker Eulers formel

$$\cos(x) = \frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2}.$$

Da får vi

$$g_k(t + 2\pi) = \cos(k(t + 2\pi)) = \frac{e^{ik(t+2\pi)} + e^{-ik(t+2\pi)}}{2} = \frac{e^{ikt}e^{ik2\pi} + e^{-ikt}e^{-ik2\pi}}{2}.$$

Igjen er  $e^{ik2\pi} = e^{-ik2\pi} = 1$ , så

$$g_k(t + 2\pi) = \frac{e^{ikt} + e^{-ikt}}{2} = \cos(kt) = g_k(t),$$

og  $g_k$  er  $2\pi$ -periodisk.

## 3) Periodisitet for $h_k(t) = \sin(kt)$ .

Vi bruker

$$\sin(x) = \frac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i}.$$

Da er

$$h_k(t + 2\pi) = \sin(k(t + 2\pi)) = \frac{e^{ik(t+2\pi)} - e^{-ik(t+2\pi)}}{2i} = \frac{e^{ikt}e^{ik2\pi} - e^{-ikt}e^{-ik2\pi}}{2i}.$$

Som før er  $e^{\pm ik2\pi} = 1$ , så

$$h_k(t + 2\pi) = \frac{e^{ikt} - e^{-ikt}}{2i} = \sin(kt) = h_k(t).$$

Dermed er også  $h_k$   $2\pi$ -periodisk.

Vi har altså vist at  $f_k$ ,  $g_k$  og  $h_k$  alle er  $2\pi$ -periodiske for hvert heltall  $k$ . □

## 6.2.10

(a)  $f(t) \equiv 1$ .

Vi beregner Fourierkoeffisientene

$$\hat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{-ikt} dt.$$

For  $k = 0$ :

$$\hat{f}_0 = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} 1 \, dt = \frac{2\pi}{2\pi} = 1.$$

For  $k \neq 0$ :

$$\hat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \left[ \frac{e^{-ikt}}{-ik} \right]_0^{2\pi} = \frac{1}{2\pi} \frac{e^{-ik2\pi} - 1}{-ik} = 0.$$

Dermed:

$$\hat{f}_0 = 1, \quad \hat{f}_k = 0 \text{ for } k \neq 0.$$

Fourierrekken er derfor

$$f(t) = 1.$$

**(b)**  $f(t) = t^2$  for  $t \in [-\pi, \pi)$ ,  $2\pi$ -periodisk utvidet.

Fourierkoeffisientene er

$$\hat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} t^2 e^{-ikt} \, dt.$$

Tilfellet  $k = 0$ :

$$\hat{f}_0 = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} t^2 \, dt = \frac{1}{2\pi} \left[ \frac{t^3}{3} \right]_{-\pi}^{\pi} = \frac{1}{2\pi} \cdot \frac{2\pi^3}{3} = \frac{\pi^2}{3}.$$

Tilfellet  $k \neq 0$ : Skriv

$$e^{-ikt} = \cos(kt) - i \sin(kt).$$

Da får vi

$$\hat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} t^2 \cos(kt) \, dt - \frac{i}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} t^2 \sin(kt) \, dt.$$

Integranden  $t^2 \sin(kt)$  er odd, så integralet er 0. Dermed er  $\hat{f}_k$  reell:

$$\hat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} t^2 \cos(kt) \, dt.$$

Et standard resultat (eller to ganger delvis integrasjon) gir

$$\int_{-\pi}^{\pi} t^2 \cos(kt) \, dt = \frac{4(-1)^k \pi}{k^2}.$$

Dermed:

$$\hat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \cdot \frac{4(-1)^k \pi}{k^2} = \frac{2(-1)^k}{k^2}, \quad k \neq 0.$$

Oppsummering:

$$\widehat{f}_0 = \frac{\pi^2}{3}, \quad \widehat{f}_k = \frac{2(-1)^k}{k^2} \text{ for } k \neq 0.$$

Fourierrekken i kompleks form:

$$f(t) = \frac{\pi^2}{3} + \sum_{k \neq 0} \frac{2(-1)^k}{k^2} e^{ikt}.$$

Eller i reell kosinusform (siden  $\widehat{f}_{-k} = \widehat{f}_k$ ):

$$t^2 = \frac{\pi^2}{3} + 4 \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k^2} \cos(kt), \quad t \in [-\pi, \pi].$$

(c)  $f(t) = e^t$  for  $t \in [0, 2\pi]$ ,  $2\pi$ -periodisk utvidet.

Vi beregner

$$\widehat{f}_k = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^t e^{-ikt} dt = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} e^{(1-ik)t} dt.$$

For alle  $k \in \mathbb{Z}$ :

$$\int_0^{2\pi} e^{(1-ik)t} dt = \left[ \frac{e^{(1-ik)t}}{1-ik} \right]_0^{2\pi} = \frac{e^{(1-ik)2\pi} - 1}{1-ik}.$$

Siden  $e^{-i2\pi k} = 1$  for heltall  $k$ , får vi

$$e^{(1-ik)2\pi} = e^{2\pi}.$$

Dermed:

$$\widehat{f}_k = \frac{e^{2\pi} - 1}{2\pi(1-ik)}, \quad k \in \mathbb{Z}.$$

Fourierrekken:

$$f(t) = \sum_{k \in \mathbb{Z}} \frac{e^{2\pi} - 1}{2\pi(1-ik)} e^{ikt}.$$

□